\chapter*{Úvod}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}

V~posledních letech roste zájem zákazníků o~nákup potravin a dalších produktů od menších producentů, lokálních farem nebo domácích pěstitelů~\parencite{lokalni_potraviny_zajem, szif_2025}.
Přestože se tento trend dále rozvíjí, dostupné nástroje pro prezentaci nabídky drobných a domácích producentů nejsou vždy zaměřeny na jednoduchou a samostatnou propagaci jejich produktů pro zákazníky v~okolí.

Lokální prodej je často založen na tradičních postupech, jako jsou například reklamní poutače v~místě prodeje nebo osobní doporučení.
Tyto metody mohou mít omezený dosah.
Producentům i zákazníkům by přitom mohl pomoci nástroj, který umožní přehlednější a dostupnější prezentaci jejich nabídky.

Cílem této práce je navrhnout a implementovat aplikaci pro platformu Android, která se snaží řešit uvedenou problematiku.
Aplikace umožní uživatelům vytvářet a spravovat vlastní obchody pro zobrazení jejich nabídky, zobrazovat obchody na mapě a filtrovat pomocí zvolených kritérií.

Struktura práce je následující:
V~první kapitole je představena motivace pro tuto aplikaci a přehled existujících řešení.
Druhá kapitola se věnuje návrhu aplikace, včetně specifikace požadavků, návrhu diagramů a výběru technologií.
Třetí kapitola popisuje architektonická rozhodnutí podporující vývoj a údržbu aplikace.
Následují kapitoly věnované implementaci a testování.
Poslední kapitola popisuje proces vydání a nasazení aplikace pro platformu Android.
Práce je zakončena shrnutím dosažených výsledků a zhodnocením zvolených postupů.