\chapter{Implementace aplikace}
Tato kapitola popisuje implementaci navržené architektury a klíčových částí aplikace.
Vzhledem k rozsahu výsledného řešení se zaměřuje především na zásadní a pro tento systém specifické prvky, které mají největší význam z hlediska návrhu a struktury aplikace.

Pozornost je věnována zejména implementaci reprezentace výsledků operací, práci s geografickými dotazy nad databází a stránkování jejich výsledků, správě stavu uživatelského rozhraní a bezpečnostním mechanismům.
Vybrané části ilustrují, jak se návrhová rozhodnutí popsaná v předchozí kapitole promítla do konkrétní realizace aplikace.


\section{Implementace doménové vrstvy}
Doménová vrstva představuje jádro aplikační logiky a její implementace vychází z návrhu popsaného v předchozí kapitole (\ref{ch:architektura}).

Obsahuje zejména doménové modely realizované jako neměnné datové třídy, jejichž atributy co nejvíce odpovídají skutečné doméně aplikace, use-case třídy (viz sekce~\ref{subsec:use-case-impl}), rozhraní repozitářů a typ \texttt{Domain\-Result} pro reprezentaci výsledků operací (viz sekce~\ref{subsec:domain-result-impl}).

\subsection{Reprezentace výsledků operací}\label{subsec:domain-result-impl}
Výsledky operací v doménové vrstvě jsou reprezentovány pomocí generického typu \texttt{Domain\-Result<T>}, implementovaného jako \textit{sealed interface} s dvěma implementacemi: \texttt{Success<T>} a \texttt{Failure} (ukázka~\ref{lst:domain-result-code}).
Generický parametr \texttt{T} představuje typ úspěšného výsledku.

Implementace \texttt{Success<T>} obsahuje jediný atribut \texttt{data} typu \texttt{T}, který reprezentuje úspěšný výsledek operace.
Naopak \texttt{Failure} obsahuje atribut \texttt{error} typu \texttt{Domain\-Error}, který reprezentuje konkrétní doménově specifickou chybu, a volitelný atribut \texttt{cause} typu \texttt{Throwable}, který může nést původní výjimku z nižších vrstev (například pro logování chyb).

\begin{lstlisting}[language=Kotlin, caption={Implementace typu DomainResult}, label={lst:domain-result-code}]
sealed interface DomainResult<out T> {

    data class Success<T>(val data: T) : DomainResult<T>

    data class Failure(
        val error: DomainError,
        val cause: Throwable? = null
    ) : DomainResult<Nothing>
}
\end{lstlisting}

Pro práci s výsledky operací jsou nad typem \texttt{Domain\-Result} definovány pomocné metody a funkce umožňující transformaci úspěšných výsledků, řetězení operací nebo reakci na úspěch či neúspěch pomocí předaných lambda funkcí (ukázka~\ref{lst:domain-result-helpers}).
Například funkce \texttt{mapSuccess} umožňuje transformovat úspěšný výsledek z typu \texttt{T} na jiný typ \texttt{R}, ale v případě neúspěchu zachovává původní chybu.
Nebo metoda \texttt{withSuccess}, která umožňuje provést zadanou akci pouze v případě úspěchu, zatímco \texttt{withFailure} umožňuje reagovat pouze na neúspěch.

\begin{lstlisting}[language=Kotlin, caption={Pomocné metody a funkce pro práci s DomainResult}, label={lst:domain-result-helpers}]
inline fun <T, R> DomainResult<T>.mapSuccess(transform: (T) -> R): DomainResult<R> = when (this) {
    is Success -> Success(transform(data))
    is Failure -> this
}

suspend fun withSuccess(block: suspend (T) -> Unit): DomainResult<T> = apply {
    if (this is Success) block(this.data)
}
\end{lstlisting}

Chybové stavy jsou reprezentovány hierarchií typů implementujících rozhraní \texttt{DomainError}.
Jednotlivé skupiny podtypů odpovídají konkrétním oblastem aplikace, například autentizaci uživatele, práci s obchody nebo práci s fotografiemi.
Ve vrstvě uživatelského rozhraní jsou tyto chyby následně mapovány na lokalizované texty, které mohou být zobrazeny uživateli ať už jako součást UI komponenty nebo vyskakovací dialog.

\subsection{Implementace use-case tříd}\label{subsec:use-case-impl}
Use-case třídy představují základní prvek realizace doménové logiky.
Každá use-case třída zapouzdřuje konkrétní operaci a řídí průběh a tok dat mezi repozitáři a dalšími závislostmi.
Typicky zahrnují validaci vstupních dat, čtení nebo zápis do repozitářů a koordinaci dalších operací.

Use-case třídy jsou typicky implementovány jako třídy, které ve svém konstruktoru přijímají potřebné závislosti (repozitáře, další use-case třídy apod.) a obsahují jedinou veřejnou metodu \texttt{invoke}, která slouží jako vstupní bod pro vykonání operace.
Koordinace jednotlivých kroků uvnitř use-case třídy je často řízena pomocí výsledků typu \texttt{Domain\-Result} a jeho pomocných funkcí.

Vytváření těchto tříd je řízeno pomocí mechanismu vkládání závislostí (viz sekce minulé kapitoly~\ref{sec:dependency_injection}).

Ukázka~\ref{lst:use-case-code} demonstruje implementaci use-case třídy \texttt{Create\-Shop\-UC}, která zajišťuje vytvoření nového obchodu.
Tato třída přijímá jako závislosti use-case třídu pro získání přihlášeného uživatele, repozitář pro práci s obchody a službu pro ukládání fotografií.
Use-case nejprve získá přihlášeného uživatele, poté převede vstupní data na doménový model obchodu, uloží obchod do repozitáře, nahraje fotografie do úložiště a nakonec aktualizuje obchod o odkazy na nově uložené fotografie.
Při selhání kterékoliv z těchto operací (návrat neúspěšného \texttt{Domain\-Result}) je metoda předčasně ukončena a aktuální chyba je okamžitě vrácena volajícímu pomocí funkce \texttt{getOrReturn}.
Při úspěchu však \texttt{getOrReturn} vrací pouze vnitřní data, která jsou následně použita pro další operace.

\begin{lstlisting}[language=Kotlin, caption={Ukázka implementace use-case třídy}, label={lst:use-case-code}]
class CreateShopUC @Inject constructor(
    private val getLoggedInUser: GetLoggedInUserUC,
    private val shopRepository: ShopRepository,
    private val photoStorage: PhotoStorage,
) {
    suspend operator fun invoke(input: ShopInput): DomainResult<Unit> {
        val user = getLoggedInUser.sync()
            .getOrReturn { return it }

        val shop: Shop = input
            .toShop(ShopId.newId(), user.id)
            .getOrReturn { return it }

        shopRepository.create(shop)
            .getOrReturn { return it }

        val shopWithPhotos = shop.updatePhotos(shop.id)
            .getOrReturn { return it }

        return shopRepository.update(shopWithPhotos)
    }
}
\end{lstlisting}


\section{Implementace datové vrstvy}

\subsection{Mapování datových modelů a zpracování chyb}
% mapovaní entit do doménových modelů
% jednotné zachytávání výjimek (z API a SKD, převod na DomainError)
% mapování do DomainResult

\subsection{Geografické dotazy a stránkování}
% omezení Firestore (neumí radius query)
% geohash princip a volba
% ring partitioning (princip)
%  - nepřesnost, ale deterministické rozdělení dat/stránkování
% cursor-based paging
% aproximace vzdálenosti

\subsection{Kategorie obchodů v NoSQL databázi}
% denormalizace
% absence joinů
% popularity kolekce
% Cloud Function
% eventual consistency


\section{Implementace uživatelského rozhraní}

\subsection{Navigační graf aplikace}
% type-safe navigace
% vnořené grafy

\subsection{Správa stavu a vedlejší efekty}
% immutable state
% "reducer pattern"
% kombinace Flow
% oddělení efektů


\section{Bezpečnostní model a řízení přístupu}

\subsection{Firebase Security Rules}
% rules = kontrola autentizace a vlastnictví + strukturální validace (vstupy)
% mapování identity kvůli oddělení user id a authId
% shop: zákaz změny ownerId
% review: zákaz self-review
% category popularity: zákaz zápisu z klienta (jen cloud function)


\section{Shrnutí implementační části}
% Kolik modulů
% Přibližná velikost codebase (moduly a soubory)
% Vrstvení systému
% Jak se návrh osvědčil při vývoji

% 10-12 stran (TODO: smazat)