\chapter{Testování aplikace}
Testování aplikace bylo zaměřeno na ověření správnosti implementace, stability aplikace a odhalení chyb vznikajících při běžném i méně obvyklém použití.

V~průběhu vývoje byly využity různé přístupy k~testování, od automatizovaných jednotkových testů přes manuální testování až po sledování chyb v~reálném provozu pomocí nástrojů třetích stran.


\section{Jednotkové testy}
Pro ověření správnosti aplikační logiky byly využity jednotkové testy, zaměřené především na doménovou vrstvu, zejména use-case třídy.

Testy byly navrženy tak, aby ověřovaly chování jednotlivých use-case tříd nezávisle na konkrétní implementaci datových zdrojů.
Díky oddělení doménové a datové vrstvy bylo možné testovat use-case třídy pomocí mockovaných repozitářů, což umožnilo simulovat různé scénáře, včetně chybových stavů.

Bylo implementováno více než 80 jednotkových testů, které pokrývají různé scénáře použití a chybové stavy.
Největší část testů je zaměřena na funkční celky \texttt{core}, \texttt{common} a \texttt{shop}, které obsahují klíčové funkce aplikace.

Testy pomohly odhalit například chyby v~mapování doménových chyb, kdy use-case třídy po některých úpravách vracely nepřesné nebo příliš obecné \texttt{Domain\-Error} chyby (například obecnou chybu pro práci s~obchody namísto chyby chybějící autentizace uživatele).


\section{Firebase crashlytics}\label{sec:crashlytics}
Pro sledování chyb v~reálném provozu aplikace je využívána služba Firebase Crashlytics, která umožňuje automatické zaznamenávání pádů aplikace.

Crashlytics poskytuje detailní informace o~vzniklých chybách, jako jsou informace o~zařízení, verze aplikace nebo konkrétní zdroj chyby ve zdrojovém kódu, což umožňuje rychle identifikovat příčinu problému a následně jej opravit.

Tento nástroj je určen především pro použití v~produkčním prostředí, kde umožňuje sledovat chyby vznikající u~koncových uživatelů.


\section{Manuální testování}
Manuální testování bylo zaměřeno na ověření funkčnosti aplikace z~pohledu běžného uživatele a na odhalení chyb, které se nemusí projevit při jednotkovém testování.

Testování probíhalo formou procházení jednotlivých scénářů použití aplikace, například registrace a přihlášení uživatele, vytváření a úprava obchodů, prohlížení obchodů na mapě a práce s~recenzemi.

Během tohoto testování bylo odhaleno několik chyb a nedostatků v~chování aplikace.
Například při přechodu zpět po úspěšném přihlášení docházelo k~návratu na přihlašovací obrazovku, přestože je již uživatel přihlášen.
Tento problém byl způsoben nevhodnou strukturou navigačního grafu a byl opraven rozdělením části navigace do dvou podgrafů: autentizačního a profilového (tato finální podoba je již popsána v~kapitole implementace v~sekci~\ref{subsec:ui-navigation}).
Jakmile je tedy uživatel po přihlášení přesměrován do profilového podgrafu, nemůže se již systémovou navigací zpět vrátit do autentizačního grafu.

Dalším nalezeným problémem bylo neočekávané resetování mapy do výchozího stavu.
K~tomu docházelo po přechodu do recenzí obchodu ze spodního dialogu v~mapovém zobrazení obchodů a následném návratu zpět.
Tento problém byl vyřešen uložením aktuálně vybraného obchodu a jeho automatickým znovuzvolením při návratu zpět z~obrazovky recenzí daného obchodu.

Na základě manuálního testování byly také přidány potvrzovací dialogy pro destruktivní operace, jako je například smazání nebo úprava obchodu.
Tyto akce bylo možné původně provést jedním kliknutím na tlačítko, což zvyšovalo pravděpodobnost nechtěné akce.
Po úpravě se před provedením takové akce zobrazí potvrzovací dialog, který umožňuje potvrdit nebo zrušit danou akci.

Manuální testování tak přispělo nejen k~odhalení chyb, ale i ke zlepšení použitelnosti aplikace z~pohledu koncového uživatele.


\section{Uživatelské testování}
Uživatelské testování bylo zaměřeno na ověření použitelnosti uživatelského rozhraní a identifikaci nedostatků, které se projeví při používání aplikace uživateli, kteří nejsou obeznámeni s~jejím vnitřním fungováním.

Testování probíhalo formou plnění předem definovaných scénářů, které simulují běžné činnosti uživatele v~aplikaci.
Testování se účastnilo celkem 8 uživatelů různé technické zdatnosti, od běžných uživatelů mobilních aplikací až po technicky zaměřené uživatele.

Mezi tyto scénáře patřilo například vyhledání obchodů podle vzdálenosti, kategorie a hodnocení za pomoci filtrování, vytvoření nového obchodu včetně přidání produktů a fotografií, úprava dostupnosti produktů, úprava uživatelského profilu nebo vytvoření recenze.

Všichni uživatelé prošli scénáři úspěšně, lišila se především rychlost provedení jednotlivých kroků.
V~reakci na to byly přidány dodatečné popisky pro některá vstupní pole, oznámení pro právě provedené úspěšné i neúspěšné akce (formou upozornění typu \textit{toast message}~\parencite{android_toast_message}), zvýrazněna tlačítka pro důležité operace a adekvátně upraveno chování některých prvků uživatelského rozhraní.

Jedním z~návrhů od uživatelů bylo například přidání navigační lišty pro jednotlivé kroky procesu vytváření a úpravy obchodu.
To by urychlilo menší běžné úpravy obchodu, jako je například změna dostupnosti produktu, protože by uživatelé nemuseli procházet všechny kroky a hledat, ve kterém kroku se dané nastavení nachází.

Dále bylo navrženo například přidání ukazatele aktuálně aktivních filtrů, aby bylo pro uživatele jasnější, zda se ukazují všechny obchody nebo pouze ty odpovídající nastaveným filtrům.

Tyto i další změny budou postupně implementovány v~dalších aktualizacích aplikace pro zlepšení použitelnosti a uživatelského zážitku.

Uživatelské testování tak přispělo především k~odhalení nedostatků v~použitelnosti pro běžné uživatele a jejich následné odstranění.