\chapter{Vydání a nasazení aplikace}
Před vydáním aplikace bylo nutné provést její přípravu pro produkční prostředí.
Ta zahrnovala zejména nahrazení testovacích API klíčů produkčními a vytvoření produkčního sestavení aplikace, které zahrnuje optimalizovaný kód a omezení ladicích nástrojů.
Součástí procesu sestavení je také podepsání aplikace pomocí privátního release klíče, což je nezbytné pro její distribuci.

Aplikace byla publikována prostřednictvím platformy Google Play, která umožňuje její distribuci koncovým uživatelům.
Publikace zahrnovala vytvoření záznamu aplikace na Google Play, který obsahuje informace o~aplikaci, jako je její název, popis, kategorie, omezení regionů vydání, věkové omezení nebo ukázkové obrázky, a samozřejmě samotnou podepsanou aplikaci ve formátu AAB (Android App Bundle)~\parencite{android_app_bundle}.
Součástí publikace je také dostupná stránka se zásadami ochrany osobních údajů, která reflektuje požadavky GDPR.\footnote{\url{https://developerthomas.cz/privacy_policy/my_farmer.html}}

Po vydání aplikace je důležité zajistit její další sledování a údržbu.
K~tomu slouží například nástroje pro monitoring chyb, jako je Firebase Crashlytics (viz sekce~\ref{sec:crashlytics}), které umožňují identifikovat problémy vznikající v~reálném provozu.

Aplikace je nyní pro uživatele plně dostupná v~obchodě Google Play \footnote{\url{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.tondracek.myfarmer}} a je stále možné ji pravidelně aktualizovat a sledovat její výkon a chování.

Konkrétní hardwarové a softwarové požadavky aplikace jsou uvedeny v~příloze~\ref{ch:requirements}.
Zdrojový kód aplikace je možné sestavit podle návodu uvedeného v~příloze~\ref{ch:build}.